%Original Template von Nicolas Lehman, angepasst von Wolfgang Mulzer und Katharina Klost

 % Dokumentenklasse
\documentclass[
% globale Schriftgröße
    10pt,
% setzt Absatzabstand hoch
    parskip=half-,
% Format
    paper=a4,
% lädt Sprachpakete
    english,ngerman,
]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% //////////////////// Pakete laden ////////////////////
\usepackage{amsmath}
% modifiziert amsmath
\usepackage{mathtools}
% mathematische Symbole, für \ceckmarks
\usepackage{amssymb}
% für proof
\usepackage{amsthm}
% für \mathscr
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
% für bessere Worttrennung
\usepackage{microtype}
% Spracheinstellung
\usepackage[ngerman]{babel}
% für Quellcode
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
% für Umlaute und Sonderzeichen in der Tex-Datei
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% für Tabellen mit gleicher Spaltenbreite und automatischen Umbrüchen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fullpage}
% für multirow in tabulars
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotate}
% um Farben zu benutzen, kann mehr als das Paket color
\usepackage[cmyk,table]{xcolor}
% Verlinkungen
\usepackage[
% farbige Schrift, statt farbiger Rahmen
    colorlinks,
% verlinkt im Abb.Verzeichnis Seitenzahl statt Bildunterschrift
    linktocpage,
% setzt Farbe der Links auf blau
    linkcolor=blue
]{hyperref}
% nur für digitale Anwendungen, url = "http://www.example.com"
% für Webadressen wie e-mail usw.: "\url{http://www.example.com}"
\usepackage{url}
% für versch. Aufzählungezeichen wie z.B. a)
\usepackage{enumitem}
% folgt ein Leerzeichen nach einem \Befehl, wird es nicht verschluckt
\usepackage{xspace}
% für das Durchstreichen u.a. in Matheformeln mit \cancel
\usepackage{cancel}
% für \forloop und \whiledo
\usepackage{ifthen}

% //////////////////// Syntaxhervorhebung ////////////////////
\lstloadlanguages{Python, Haskell, [LaTeX]TeX, Java}
\lstset{%
% \scriptsize: die Fontgröße für den Quelltext
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
% legt Farbe der Box fest
   backgroundcolor = \color{bgcolour},
% automatische Umbrüche nur nach Leerzeichen?
   breakatwhitespace=false,
% automatische Zeilenumbrüche?
   breaklines=true,
% die Überschrift steht oben, t = top
   captionpos=t,
% Formatierung der Kommentare
   commentstyle=\color{codeblue}\ttfamily,
% einfacher Rahmen um den Quelltext
   frame=single,
% Behalte Leerzeichen im Quelltext. Nützlich, um
% Einrückungen zu erhalten (benötigt eventuell columns=flexible)
   keepspaces=true,
% Formatierung der Schlüsselwörter
   keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{codepurple},
% Wohin mit den Zeilennummern?
% mögliche Werte sind: none, left, right
   numbers=left,
% Formatierung der Zeilennummern
   numberstyle=\tiny\color{codegreen},
% Abstand zwischen Zeilennummern und Quelltext
   numbersep=5pt,
% nummeriert nur jede i-te Zeile
   stepnumber=1,
% Zeige alle Leerzeichen mit Hilfe von speziellen Unterstrichen;
% überschreibt 'showstringspaces'
   showspaces=false,
% unterstreiche Leerzeichen nur in Zeichenketten
   showstringspaces=false,
% Zeige Tabulatoren in Zeichenketten mit Hilfe von speziellen
% Unterstrichen
   showtabs=false,
   flexiblecolumns=false,
% Schrittweite zwischen Zeilennummern.
% Der Wert 1 bedeutet, dass jede Zeile nummeriert wird.
   tabsize=1,
% Formatierung der Zeichenketten.
   stringstyle=\color{orange}\ttfamily,
% leere Zeilen werden nicht nummeriert
   numberblanklines=false,
% Abstand zum linken Seitenrand
   xleftmargin=1.2em,
% Abstand zum rechten Seitenrand
   xrightmargin=0.4em,
   aboveskip=2ex,
}

\lstdefinestyle{py}{%
   language=Python,
}
\lstdefinestyle{hs}{%
   language=Haskell,
}
\lstdefinestyle{tex}{%
    language=[LaTeX]TeX,
% Um LaTex im Quelltext einzufügen
    escapeinside={\%*}{*)},
% Hervorhebung der TeX-Schlüsselwörter
    texcsstyle=*\bfseries\color{blue},
    morekeywords={*,$,\{,\},\[,\],lstinputlisting,includegraphics,
        rowcolor,columncolor,listoffigures,lstlistoflistings,
        subsection,subsubsection,textcolor,tableofcontents,colorbox,
        fcolorbox,definecolor,cellcolor,url,linktocpage,subtitle,
        subject,maketitle,usetikzlibrary,node,path,addbibresource,
        printbibliography},
    numbers=none,
    numbersep=0pt,
    xleftmargin=0.4em,
}

\lstset{%
  language=Haskell,
  literate={`}{\textasciigrave}1,
}

% füge einen x64-Assembler Dialekt hinzu
\lstdefinelanguage[x64]{Assembler}
% basiert auf dem "x86masm" Dialekt
   [x86masm]{Assembler}
 % zusätzliche Schlüsselwörter
   {morekeywords={CDQE,CQO,CMPSQ,CMPXCHG16B,JRCXZ,LODSQ,MOVSXD, %
                  POPFQ,PUSHFQ,SCASQ,STOSQ,IRETQ,RDTSCP,SWAPGS, %
                  rax,rdx,rcx,rbx,rsi,rdi,rsp,rbp, %
                  r8,r8d,r8w,r8b,r9,r9d,r9w,r9b}
}

\lstdefinestyle{c}{
    language=c,
    extendedchars=true,
}

% //////////////////// eigene Anweisungen ////////////////////
% benötigt package xspace
\newcommand\FU{Freie Universität Berlin\xspace}
\newcommand\gdw{g.\,d.\,w.\xspace}
\newcommand\oBdA{o.\,B.\,d.\,A.\xspace}
\newcommand\N{\mathbb{N}\xspace}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}\xspace}
\newcommand\R{\mathbb{R}\xspace}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}\xspace}
\newcommand\ohneNull{\ensuremath{\backslash\lbrace 0\rbrace}}% \{0}
% Schreibt Befehl \dh in \dhALT um
\let\dhALT\dh
%renew überschreibt command \dh
\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\from}{\ensuremath{\colon}}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor{#1}\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil{#1}\rceil}
\newcommand{\abbrev}[2]{\expandafter\newcommand\csname
                        #1\endcsname{#2\xspace}}
\newcommand{\cclasss}[2]{\abbrev{#1}{\textsf{#2}}}
\newcommand{\cclass}[1]{\cclasss{#1}{#1}}
\cclasss{ccP}{P}
\cclass{NP}
\cclass{LOGSPACE}
\cclass{NL}

% //////////////// mathematische Funktionen ////////////////////
\DeclareMathOperator{\True}{True}
\DeclareMathOperator{\False}{False}

% //////////////////// eigene Theoreme ////////////////////
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{observation}[theorem]{Beobachtung}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{Literatur}[theorem]{Literatur}

% konfiguriert proof
\makeatletter
\newenvironment{Proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \bfseries
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

% //////////////////// eigene Farben ////////////////////
\let\definecolor=\xdefinecolor
\definecolor{FUgreen}{RGB}{153,204,0}
\definecolor{FUblue}{RGB}{0,51,102}

\definecolor{middlegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8,0.3,0.3}
\definecolor{azur}{rgb}{0,0.7,1}
\definecolor{yac}{rgb}{0.6,0.6,0.1}
\definecolor{Pink}{rgb}{1,0,0.6}

\definecolor{bgcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.35,0.35,0.35}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0.5,1}

% //////////////////// eigene Einstellungen ////////////////////

% verhindert Einrückung der 1. Zeile eines Absatzes
\parindent 0pt
% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\ubungNo}{8}
% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\veranstaltung}{Funktionale Programmierung}
% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\semester}{WiSe 23/24}
% % <-- Hier Anzahl der Aufgaben eintragen
\newcommand{\aufgNo}{4}

% https://tex.stackexchange.com/a/117538
\renewcommand\lstlistingname{Beispiel}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}

\setkomafont{section}{\large}

% ////////////// Daten //////////////
\begin{center}

{\veranstaltung, \semester}\par
{\Large Tutoriumsaufgaben \ubungNo}\par
\end{center}
\vspace{-3ex}             % Abstand
\rule{\linewidth}{0.8pt}  % horizontale Linie
\vspace{-3ex}             % Abstand

% /////////////////////// Aufgabe 1 /////////////////////////
\section*{Aufgabe 1: Korrektheitsbeweis I}
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{maxPieces}}]
maxPieces 0 = 1 
maxPieces n = maxPieces (n - 1) + n

endRecMaxPieces n = aux 0 n                 
   where 
      aux acc 0 = acc + 1             
      aux acc n = aux (acc + n) (n-1) 
\end{lstlisting}

Zeigen Sie, dass \texttt{maxPieces} äquivalent zu \texttt{endRecMaxPieces} ist.

Hilfseigenschaft:  \texttt{(maxPieces n) + a = aux a n}.

% Hilfseigenschaft
% IV (maxPieces n) + a = aux a n 
% IA n=0
% maxPieces 0 + a = aux a 0
% 1 + a = a + 1

% IS n -> n+1
% maxPieces (n+1) + a = aux a (n+1) 
% maxPieces n + (n + 1) + a = aux (a + (n+1)) n     | umbenennen b = (a + (n+1))  
% maxPieces n + (n + 1) + a = aux b n               | IV
% maxPieces n + (n + 1) + a = (maxPieces n) + b     | umbennen rückgängig machen
% maxPieces n + (n + 1) + a = (maxPieces n) + (a + (n+1))

% Aus der Hilfseigenschaft mit a=0 folgt die These.

% ///////////////////// Aufgabe 2 ///////////////////
\section*{Aufgabe 2: Korrektheitsbeweis II}

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{verwendete Funktionen}}]
reverse [] = [] 
reverse (x:xs) = reverse xs ++ [x]

dropWhile p [] = [] 
dropWhile p (x:xs)
    | p x = dropWhile p xs 
    | otherwise = x:xs 
    
takeWhile p [] = [] 
takeWhile p (x:xs)
    | p x = x:(takeWhile p xs)
    | otherwise = [] 

[] ++ ys = ys 
( x : xs ) ++ ys = x : ( xs ++ ys )
\end{lstlisting}

Beweisen Sie: 

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
   \item \texttt{(takeWhile p xs) ++ (dropWhile p xs) = xs}
   \item \texttt{reverse (xs ++ ys) = reverse ys ++ reverse xs}
   \par
   Hinweise:
   \begin{enumerate}
        \item \texttt{((xs ++ []) = xs)} und
        \item \texttt{((xs ++ ys) ++ zs = xs ++ (ys ++ zs))} gelten. 
        \item Strukturelle Induktion nur über \texttt{xs} machen.
   \end{enumerate}
   \end{enumerate}

% IV:
%     (takeWhile p xs) ++ (dropWhile p xs) = xs

% IA:
% (takeWhile p []) ++ (dropWhile p []) = []
% [] ++ [] = []
% [] = []

% IS:
% takeWhile p (x:xs) ++ dropWhile p (x:xs)

% Case p x = True
%     (x:(takeWhile p xs)) ++ (dropWhile p xs)
%     = x:((takeWhile p xs) ++ (dropWhile p xs)) | IV
%     = (x:xs)

% Case p x = False
%     ...
%     [] ++ (x:xs) = (x:xs)




% IV:
% reverse (xs ++ ys) = reverse ys ++ reverse xs

% IA:
% reverse ([] ++ ys) = reverse ys ++ reverse []
% reverse ys = reverse ys ++ []
% reverse ys = reverse ys

% IS
% reverse ((x:xs) ++ ys)
% = reverse (x:(xs ++ ys))
% = reverse (xs ++ ys) ++ [x] | IV
% = reverse ys ++ reverse xs ++ [x]
% = reverse ys ++ reverse (x:xs)
%
% ///////////////////// Aufgabe 3 ///////////////////
\section*{Aufgabe 3: Algebraische Datentypen}

Gegeben ist der Folgende Datentyp:
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{Ergebnis-Datentyp}}]
-- VL 13
data Ergebnis a = Wert a | Fehler deriving Show
\end{lstlisting}

Erweitern sie die folgende Funktion, so dass sie beim Versuch durch 0 zu teilen, die Fehler-Variante von Ergebnis zurückgibt.

Im Fall, dass die Teilung definiert ist, soll die Variante Wert zurückgegeben werden.

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{}}]
safeDiv :: Integral a => a -> a -> a
safeDiv n d = n `div` d
\end{lstlisting}

% foo :: Integral a => a -> a -> Ergebnis a
% foo a b
%     | a==1 = Wert (a+b)
%     | otherwise = Fehler

% bar :: Integral a => a -> Ergebnis a
% bar 0 = Wert 0
% bar x = Fehler

\section*{Aufgabe 4: Bäume Traversieren}

In der Vorlesung haben Sie verschiedene Möglichkeiten kennengelernt, einen Binärbaum zu durchlaufen.

Als Datentyp für den Baum wurde der folgende Datentyp eingeführt:

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{Datentyp für Binärbäume}}, language=haskell]
data BTree a = Nil | Node a (BTree a) (BTree a) deriving Show
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]

\item Implementieren Sie analog zu \texttt{preOrder} aus der Vorlesung, eine Funktion, die einen Binärbaum in Postorder Reihenfolge durchläuft. Die Daten des Baums sollen in der daraus folgenden Reihenfolge als Liste zurückgegeben werden.

\item Analysieren Sie die Laufzeit ihrer Funktion

\item Wenn Ihre Analyse nicht die Laufzeit $\mathcal{O}(n)$ ergab, implementieren Sie eine Variante, die den Baum in dieser Zeit durchlaufen kann.

\end{enumerate}

% distance2 :: Form2 -> Form2 -> Float
% distance2 (Kreis2 p1 radius1) (Kreis2 p2 radius2) 
%       | 0 < helper = helper
%       | otherwise = 0
%         where
%             helper = distance p1 p2 - radius1 - radius2

% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
